---
layout: article.swig
title: مشکلات داده های انحصاری
---

داده های انحصاری ظلم علیه جامعه هستند.
در زیر برخی از مشکلات این داده ها آورده شده است:

## داده های انحصاری باعث اختلاف طبقاتی می شوند 
## داده های انحصاری هزینه ها را زیاد می کنند
عمده پولی که شما خرج می کنید پول داده ای است که انحصار شده و از دسترس شما خارج شده
است. هزینه ماده و زیرساخت و ... در بسیاری از چیز ها ناچیز و در بعضی موارد
(مانند نرم افزارها، کتاب ها و ...)
صفر مطلق است. این هزینه اضافی که از انحصار داده به ما تحمیل می شود
در زنجیره تولید انباشته می شود و به صورت مضاعف اعمال می شود و داده های هر
قسمت از این زنجیره که عمومی شود روی هزینه تاثیر مثبت دارد.
مثلا فرض کنید که می خواهید رب گوجه فرنگی تولید کنید و مثلا تولید
آن به یک کوره و یک دستگاه بسته بندی نیاز دارد. اگر طرح کوره یک داده عمومی باشد
یا نرم افزار طراحی که برای ساخت دستگاه بسته بندی استفاده می شود داده عمومی باشد
هزینه تاسیسات و در نتیجه هزینه تولید رب کاهش می یابد.
## داده های انحصاری امنیت را به خطر می اندازند
برای مثال کشور A با کشور B دشمن است
ولی تجهیزات برقی اش را از کشور
B
می خرد. طرح های این تجهیزات انحصاری است و ممکن است کشور
B
یک درپشتی در این تجهیزات کار گذاشته باشد و بتواند با یک دکمه، برق
کشور
A
را قطع کند. اما اگر داده های آن تجهیزات عمومی بود، کشور
A
می توانست درپشتی را تشخیص داده و حذف کند یا اصلا خود دست به تولید
تجهیزات بزند.
این مساله در دنیای نرم افزار بسیار مهم است. نرم افزارهای انحصاری عموما
[بد افزار هستند](https://www.gnu.org/proprietary/proprietary.html)
و به کاربر آسیب می رسانند.
## داده های انحصاری پیشرفت جامعه را کند می کنند
اگر هر کسی داده هایش را انحصار کند، چرخی که باید یک بار اختراع
می شد توسط هر انحصار کننده باید دوباره اختراع شود.